陶傑：「范爺」出事天下驚

今年 5 月，范冰冰昂首闊步出席康城影展。
中國政府處理「范冰冰案」，有傳其經理人因毀滅證據被正式拘捕，而有「范爺」美稱的冰冰天后則拘留兩日，暫被釋放。

范冰冰案的處理，中國正提供「理論依據」。「北京日報」刊出專文，嚴正指出「明星天價，百害無利」，痛斥其以「陰陽合同、貪稅漏稅等方式，不但推高影視節目成本，影響影視作品質素，破壞行規生態」，並「滋長拜金主義傾向，誤導青少年盲目追星，扭曲社會價直觀念」，因此官方必須採取有效措施，強力整肅。

「北京日報」又指出：「天價明星成為惡劣樣本，誘惑青少年脫離正道，走上歧途」。

中共對青少年的期盼一直是「為中華崛起而讀書」，並不是要下一代為「收入崛起而躍登大銀幕」、「為富起來而陪影視大老闆」，是要為民族未來奮鬥，不是要像范冰冰之流拍三日戲，收入即富過三萬名富士康工廠和其他民工五十年總工資。

換言之，中國只想下一代繼續學雷鋒。放著的活雷鋒不學，個個學「范爺」，只有對范爺說聲對不起，委屈一下了。

中國政府指控國內的高影視製作成本，培養出許多個冰冰，但「誤導思想、搞亂社會風氣、顛倒人生價值、貽害廣大青少年」，中國官方帶頭破除「范冰冰神話」，一片苦心，希望挽救中國下一代的心靈。

但是問題來了：中國卻同時要提倡「軟實力」，其中包括提升中國電影電視可與荷里活製作爭雄的實力。

荷里活近年來與中國第一線女明星合作，例如景甜則參與演出過由麥迪文做主角的「長城」。要提升軟實力向全球輸出，製作當然不可寒酸，一切自然水漲船高。

天后范冰冰雖然演技精湛，平時也富有愛心，極為關懷中國貧苦兒童。 圖片來源：微博
美國荷里活一線影星，片酬動不動都三四千萬美元，范冰冰周迅拍一齣戲，撈個一億幾千萬，正是中國實力提升到美國一樣強大的證據，理應全民鼓掌，為何「范爺」等片酬獨大，變成了國家一大禍害？

「北京日報」指出：天價明星惡劣樣本誘惑青年人脫離正道，走上歧途：「有超男超女一夜成名，一舉暴富的榜樣在，難道對當科學家、當大國工匠的嚮往沒有衝擊嗎？」

既然大明星的年收入高過科學家許多倍，中國的科學家全部在國企研究單位服務，解決之道非常簡單，就是由國務院宣佈：將全國研究單位科學家的工資提高一千倍，並如疫苗藥廠之類的派上市股票，讓科學家佔有全國各大科研企業的股份，成為股東，則「科學家」也會在三兩夜之間收入直逼范冰冰和李冰冰 。

至於「大國工匠」，則從未聽過有此一行業與職銜。請問「大國工匠」是哪一科？又是哪一行的工匠專業？還是指真正的大國工匠如美國的蓋茨才算，而「大國」在世界上只有美國？

中文行文，若欠缺清晰，字眼空泛，很易誤導。

抓捕范冰冰容易，為全國青少年確立真正的榜樣難，其中政府還有採取大量措施的空間。如花似玉的范冰冰遭此驚嚇，實令人我見猶憐。

但「范爺」久經百戰，女中豪傑，相信化險為夷之後，下一次行走康城的紅地毯，一樣昂首闊步，嬌美依舊，會為中國廣大青少年觀眾拍出更多大片，繼續在全球接受攝影記者的圍拍祝福。